蘋人誌：假如我是狗官 柳俊江 - 陳勝藍

蘋人誌：假如我是狗官 柳俊江 - 陳勝藍

「我不是英雄，」柳俊江在訪問中說：「一打十叫英雄，十打一叫傷者。」7月21日元朗恐怖襲擊，白衫黑底將西鐵站染紅。黑幫做嘢警察讓路，市民求助無門，於是本文主角義載其中三人回到天水圍住所，折返元朗站不料被人打到頭破血流。

綽號柳爺的他近年專心廣告及電影事業，少談時事，大時代卻似乎不讓他金盆洗手，適時重召，事主回應：「是否時代選中或逼出來的一群？你說我虛偽也好謙虛也好，我覺得我由始至終只是一個傷者，不過這個傷者現在有些發言權而已。」

事後社交平台終於重現其聲音，想必已back in the game，甚至有人鼓勵他參選，「這些（從政）才是in the game，但你有沒有能力和空間做好這件事？我不覺得我有。不要覺得柳俊江可以改變到甚麼，可以play到甚麼game。」

記者：陳勝藍 攝影：董立華

世間KOL皆呃like，曾幾何時柳俊江也沒兩樣，坦言：「2016年之前我看見甚麼不對，看見甚麼可以抽水，毫不吝嗇即時反應，鬥快，也很明顯看見你做這些自然有人支持，自然多fans，多fans代表你的平台值錢，賣些廣告吧。由初心想表達正確意見，到慢慢其實心底明白有了計算。」2016年魚蛋革命他跟時間及hit rate競賽，悲憤與衝動戰勝了平衡和冷靜，撰文一度招至責難，下筆自覺也欠公允，「（之後）每當我考慮要用所謂抽水、發聲、敢言去呃like，如果心底有少許這個遐想我便不說。」

近幾年建立事業與家庭，更令他想的多，說的少，「我把心一橫想累積自己的力量，好好地營商也好，累積經濟實力也好，累積社會影響力都好，做回一個有政治能量的角色，到那時候我就可以發揮。但是社會變得太快，一眨眼不夠幾年，還未做到甚麼，又發生這麼大的事情，近來有人覺得：『柳俊江多了發表政治相關言論，他不是龜縮了嗎？』我會說當我發表這些政治評論時，第一跟自己說不是抽水，第二我的出發點不是爭取支持，第三我所說的不但是我相信，還要有用，我不能再作廉價發言。」

轉捩點就是元朗恐襲。以前警察服務社會，如今服務黑社會，當晚遲了39分鐘到場，柳爺只好做家長接放學，拯救市民（甚至不是示威者），根本沒想過再蹚KOL的渾水，「我站出來是去救人，我幫一些無助的人回家，然後你來打我。你問我怕不怕，難道我答你害怕？我怕甚麼，香港人要怕黑社會嗎，警察你想跟我說這些？」

白衣人無差別襲擊元朗市民，到今日仍未有人負上責任。

示威都講經濟效益

有牌爛仔（雖沒委任證）與無牌爛仔聯手，市民真不用怕？「不是怕不怕的問題，實際上你不需要冒這個險嘛。雖然香港人長期被指現實、港豬，但香港人很勇敢，當警察暴戾瘋狂發射子彈打頭，香港人怕過嗎？反而越來越勇敢。所謂怕不怕不是那刻你是否還手，怕不怕是在心裏，適當時候你會再走出來支援身邊的人。」

事件後發言非鼓吹衝擊，只是不想年輕人像他捱揍，如果衝擊是要令警察疲於奔命，就應該目標為本，「其實你應該令人覺得你會衝但你不衝，對方必須戒備，戒備是事前工夫、事後報告。Be water，走吧！他們收隊？再來！」相反一旦衝擊被捕，警察就可以為所欲為，「他就開心你就不開心，你現在要令人不開心自己開心，開心抗爭。」

柳爺指香港不是戰鬥民族，向來事事講求本小利大，社運理應一樣，「我們在香港時時刻刻都想用最小成本做最多事，這是香港人的特質，不犧牲不流血可否解決問題？我相信不行，但犧牲、流血可否少些？可以，但這要很多人配合、理解。阻你搭地鐵對不對？這件事沒有共識很難做到，大家要明白這叫小犧牲，小犧牲可以接受便接受吧。罷工可否接受？總比流血成本低，可否接受？可以接受；效用大嗎？視乎甚麼單位罷工，決定性的單位大罷工，影響到全香港，成本大嗎？經濟成本大，人命成本小。」

8月5日他旗下公司罷工嗎？「我跟同事說你們自己衡量、決定，我不會給你甚麼後果，你只需要對自己的立場作出負責任的決定。可能有同事未必認同，你便上班吧，公司大門開放給你；你覺得應該罷工也不可以指摘不想罷工的人。」

雖然被打至頭破血流，但仍有人指摘柳爺沒有資格說三道四。

狗官唔食腦

都說柳俊江play不到甚麼game，這不過是一個傷者對身邊人的呼喚，「很多人指摘我有何資格說三道四，你為民主爭取過甚麼，出過甚麼力？對於在前線衝擊、被子彈打頭、導致傷殘被捕那班人，你哪有資格和他們說話？他們捐血很多，你流少少血算甚麼？我心想我的確沒資格，我不能說三道四，指摘他們的衝擊行為。在現時暴政下你能指摘誰？惟有指摘暴政，但指摘暴政有用嗎？暴政一直存在，那麼在明在暗盡量希望影響身邊的人，叫他們平和些。」

總的來說他認為香港新一代懂得流水抗爭，有腦、有承擔、有凝聚力、有謙卑的心、有勇氣，香港有他們就有希望，「可能我本身是過度樂觀的人，被扑頭都說沒甚麼，行得走得，甚至跟救護員說可以跳起！」

群眾食腦，官員更應如此，「如果我轉換身份，進入風暴，我是現在的狗官，狗官也有所為，最重要消融民眾的憤怒，將拉了去極端的所謂溫和派拉回來，令他們冷靜。如何令大部份人冷靜，五大訴求是否缺一不可？還是你覺得談下去人們又得一想二？如果你有清晰的頭腦其實很簡單，香港人就是很豬，你滿足了最逼切的要求，大部份香港人就會話唔好搞咁多嘢。」這裏說的是撤回修例並成立獨立調查委員會，「你回應了這兩個訴求，我相信遊行人數減少超過一半，每星期衝擊減少一半以上。」

柳爺強調個人立場五大訴求缺一不可，但若政府五項取其二，大部份人收貨，便能打散民意。他又說：「如果我又換位思考，所謂的官員說甚麼警察士氣呀，我們要圍結警隊呀……警察士氣與香港市民怨氣相比，哪個較大？當然香港市民怨氣大，為何你依然將警察士氣行先？當中一定有玄機。為何小小的一個林志偉（警察員佐級協會主席）出來罵張建宗？不是職級的問題，是人的問題，一個政治投機取巧分子最怕得罪人，為何他甘冒得罪政務司司長、政府高官的險去進行政治投機、勇敢的發言？」

柳爺的傷口仍然未痊癒，並明言不怕黑社會。

中央唔講即係最難搞

他這樣解構：「我相信不是一種敢於發言的行為，是一種政治計算，即是背後誰撐腰，是比香港政府高層更有力，或者他聯想更能給他利益的人撐腰，握過手，揸過爬，說：『我支持你，你放心，我們做你後盾，榮華富貴享之不盡！』香港情況就是這樣，一批人握過手，講一聲：『你放心，我撐你！看看我後面是誰？』這班人便仆心仆命出去咬人吠人。」

如果他是狗官，矛頭指向元朗警區高層，「暫時接受調查，暫停相關職務，也不用停職，在入面從事文書吧。現在黑社會與警察合作進入了問題的核心，變成民怨的核心，這核心你不能視而不見。」曾當無綫記者的他說：「港澳辦開記者會找兩個二打六出來講就迴避了這個問題？我們做傳媒最能觀察這些，中央不提的就是最重要的，不說的就是最難解決的。我是狗官，如果我夠狗的話，如果我夠承擔──可以是膊頭的承擔，也可以是心狠手辣的承擔──找人出來祭旗。單是遲到場39分鐘已夠誅死你個指揮官，不須獨立調查。」

曾任職愛護動物協會的他不會侮辱狗狗，狗是走來走去的，港官向來懂得走位，故稱狗官，「所謂真心好、為民的官有幾多？但不代表不真心的做不到事。有本事，會走位，懂得靈活變通，你便也是狗官，不過是有點用的狗官，走來走去，比較聰明，你不是吠官；現在香港的就是吠官，狗也不如。」

後記

柳俊江有事業有妻兒，人生其庶乎，但也有了顧慮，不想言論令生意夥伴或家人蒙受攻擊，他解釋：「接受《蘋果》訪問我也要考慮，『又係《蘋果》？』很多人說：『你又搵黎智英？』我說：『冇喎大佬！』『冇？《蘋果》喎，即係黎智英啦，即係反中亂港啦！』就是這樣connect。」

萬料不到尋常一個訪問也教他內心交戰，「要鼓起勇氣我才接受這個訪問，hesitation其實多過當日我去元朗。去元朗一鼓作氣救人很簡單，後果被人打沒辦法，是直接的，但現在社會環境氛圍下仍發聲，後果很複雜嚴峻，直到這刻我仍然手揗腳震！」

上一則
上一則
推土機新手三跑地盤墮海亡

下一則
下一則
國際專題：保育科莫多龍一年後瘋狂加入場費 印尼封巨蜥島趕絕原住民

推